+++
title = 'AI u Gaming svijetu'
date = 2024-04-17T10:32:33+01:00
draft = false
description = "Značajan iskorak u AI u Gaming svijetu"
image = "https://res.cloudinary.com/degmu6ob9/image/upload/v1713385623/aigaming_wvpfzq.jpg"
imageBig = "https://res.cloudinary.com/degmu6ob9/image/upload/v1713385623/aigaming_wvpfzq.jpg"
categories = ["ai", "gaming", "tehnologija"]
authors = ["ajzi"]
avatar = "/images/favicon.webp"
+++

Umjetna inteligencija (AI) u igrama prelazi granice tradicionalnih interaktivnih iskustava. 
Ti sistemi uče o ponašanju igrača tokom igranja, idući dalje od preprogramiranih odgovora, što im omogućava da se dinamički prilagođavaju i 
pružaju optimalno iskustvo igranja prilagođeno svakom pojedincu.

Iako su igre tradicionalno povezane sa zabavom, naučnici rade na nekim ozbiljnim primjenama AI-a trenirajući svoje modele u okviru igara. 
Mogući scenariji primjene u stvarnom svijetu uključuju vojnu obuku, obrazovanje, obuku vožnje, medicinsku obuku i terapiju za mentalno zdravlje.

AI se može koristiti za otkrivanje varanja igrača. To može pomoći da igre ostanu fer za sve. To čine koristeći detekciju anomalija kako bi identifikovali i izolovali odstupajuće obrasce. 
Algoritmi nadgledanog mašinskog učenja mogu biti obučeni na podacima o varanju i podacima bez varanja tako da UI može razumjeti razliku.

Cloud gaming omogućava igranje naprednih igara na uređajima koji inače ne bi bili dovoljno snažni. Međutim, tok podataka s moćnih udaljenih servera može biti velik, 
što zahtijeva dobru širinu internet veze. Evo gdje dolazi do izražaja AI upscaling, nudeći win-win situaciju i za cloud gaming servise i za igrače. 
Udaljeni server renderira igru na nižoj rezoluciji, smanjujući podatke potrebne za prijenos, dok AI model analizira dolaznu sliku niže rezolucije i predviđa nedostajuće detalje koji bi bili potrebni za iskustvo visoke rezolucije. 
Naposljetku, generišu se nedostajući detalji, i upscaled slika se isporučuje direktno na vaš laptop ili mobilni uređaj.

Jedan od najrasprostranjenijih, ovaj tip AI u igricama je mnogo više od pukog tekstualnog četovanja. Da, može unaprijediti dijaloge, ali također može prilagoditi gestikulacije i ton govora onome što lik govori. To se može koristiti za stvaranje realističnijih i uvjerljivijih svjetova i likova u igricama. Prilikom razvijanja open-world i personalizovanih priča, kreatori igara oslanjaju se na generativni AI u generisanju proceduralnog sadržaja i animaciji govora prema gestikulaciji, što oslobađa developere od prekomjerne količine monotonih rutinskih poslova. 

Zaključak

Sve u svemu, AI u industriji igara omogućava poboljšana iskustva igrača i skalabilnost softvera na bezpresedan način, pa se čini da će uskoro postati glavni tok. 
Neke primjene AI-a u igrama su čisto praktične (kao što je AI testiranje u QA), dok su druge prilično dalekosežne (kao što je BCI). Jedno je sigurno, implementacija AI-a zahtijeva mnogo istraživanja i eksperimentisanja. 
Iterativni pristup može potaknuti evoluciju ove tehnologije jer, kako kažu, “Put od hiljadu milja počinje s jednim korakom.”
